% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 6 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Conclusão}
\label{sec-conclusoes}

A Seção~\ref{sec-conclusoes-consideracoes} apresenta as considerações finais deste trabalho, suas principais contribuições, limitações, dificuldades enfrentadas ao longo do desenvolvimento do trabalho e perspectivas de trabalhos futuros. A Seção~\ref{sec-conclusoes-trabalhosfuturos} apresenta melhorias para o C2D a partir de uma análise de suas limitações.

%%% Início de seção. %%%
\section{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes-consideracoes}

Neste trabalho foi proposta a criação de um módulo de credenciamento e classificação dos docentes integrado com o sistema Marvin, com o intuito de otimizar o processo de avaliação dos docentes do PPGI pelas suas publicações. 
Para apoiar o desenvolvimento do projeto foram definidos objetivos no Capítulo~\ref{sec-intro} que foram alcançados ao longo do seu desenvolvimento. Cada objetivo estabelecido contribuiu para o trabalho. Por exemplo, a produção do documento de análise e especificação de requisitos contribui para se ter uma visão ampla do projeto para que pudéssemos saber quais funcionalidades o projeto deveria ter. Já a construção do documento de projeto de software contribui diretamente para a construção do protótipo do sistema para que o padrão de arquitetura do Marvin e das boas práticas de programação estivessem presentes no módulo C2D.

Apesar do roteiro apresentado no Capítulo~\ref{sec-intro},  que foi seguido ao longo do trabalho e ajudou muito na realização da proposta, foram surgindo dificuldades ao longo do projeto. Uma das principais dificuldades foi a modelagem do processo de credenciamento e classificação dos docentes devido ao alto número de regras e sub-regras, assim o módulo processa apenas as regras referentes às publicações do docente.

Outra dificuldade foi o grande volume de dados que o sistema deve tratar por exemplo, as publicações dos docentes que são importados para o sistema todos os trabalhos produzidos relevantes para sua vida acadêmica e as importações veículos de publicações que possuem uma quantidade elevada de dados.

O trabalho teve inúmeros desafios, solucionados através dos  conhecimentos adquiridos nas disciplinas do curso de Engenharia da Computação, como Engenharia de Software, Programação Orientada a Objetos e Banco de Dados. Parte do conhecimento empregado nessas soluções veio também das experiências profissionais na área de software adquiridas por meio de estágios, bolsas e empregos.

%%% Início de seção. %%%
\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec-conclusoes-trabalhosfuturos}

O ciclo da vida de um software não termina após a sua implementação. Ele ainda será utilizado durante muito tempo. Desta forma, os problemas que ele foi criado para resolver podem ter mudado suas regras, a tecnologia que foi utilizada em sua construção pode ser descontinuada ou precisar ser atualizada devido a falhas de segurança ou de funcionamento. Portanto, ele deve sofrer manutenções constantes, melhorias e correções nas suas funcionalidade para que o sistema continue a ser relevante.
 
Tendo em vista esse cenário de melhoria e fazendo uma análise dos resultados obtidos do trabalho, podemos observar uma série de limitações que podem gerar novos trabalho e projetos. Abaixo está uma lista com algumas limitações:

\begin{itemize}
	\item Aprimorar a avaliação dos docentes para utilizar regras de períodos anteriores ao da vigência atual, para de permitir uma comparação entre as regras antigas com a atual;
	
	\item Permitir ao usuário gerar um arquivo com pontuação dos docentes em diferentes formatos como, por exemplo, Excel, CSV e PDF; 
	
	\item Aprimorar a avaliação dos docentes para também avaliar com base na suas orientações, docências e carga administrativa;
	
	\item Aprimorar importações de dados dos veículos e publicações para que seja feita de forma assíncrona, permitindo aos usuários utilizar o sistema enquanto aguardam o fim das importações.
\end{itemize}

